\section{Introdução}

\subsection{Apresentação}

\begin{frame}
  \frametitle{Objetivos}
  \begin{itemize}
    \item Tornar o sistema BRAMS/SPRAY utilizável para pesquisadores na academia
    \item Investigar o transporte de poluentes na RMSP, Cubatão e Arredores
    \item Avaliar a performance do modelo para estudo de episódios
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Apresentação}
%   \begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=purple!40!purple,title= Apresentação]
  \begin{itemize}
    \item Simulações meteorológicas (BRAMS) e de dispersão de poluentes (SPRAY)
    \item Período: Entre 23-29/08/2006 (meteorologia) e 23-26/08/2006 (dispersão de poluentes)
      \pause
    \item Foram feitos experimentos de inverno no Período. $MP_{10}$ foi coletado em RMSP, Cubatão e Juquitiba  para análise de sua composição
    \item Resultados das simulações foram comparados com dados de CO e $MP_{10}$ medidos nas estações da CETESB e com o experimento
  \end{itemize}
    
\end{frame}


\subsection{Industrialização e Desenvolvimento Econômico}

\begin{frame}
%  \frametitle{Desenvolvimento Econômico}
  O desenvolvimento econômico da RMSP e Cubatão são influenciados pela própria história e desenvolvimento do país.

  O Brasil passou por 3 fases de industrialização:
  \begin{itemize}
    \item Transformação de matérias-primas, financiada pelo café (República Velha)
    \item Substituição de importações e desenvolvimento industrial fortemente apoiado pelo Estado (Era Vargas)
    \item Manutenção de maciço apoio estatal com atração de multinacionais (principalmente indústria automobilística) (governo Juscelino)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Desevolvimento da RMSP e Cubatão}
  \begin{itemize}
    \item RMSP
    \begin{itemize}
      \item Indústria automobilística dirigiu grande parte do desenvolvimento econômico do estado
      \item Opção pelo automóvel à base de combustíveis fósseis gerou o principal problema de poluição do ar
      \item Alta densidade populacional e de carros (10\% da população do país e 20\% da frota de carros com base no ciclo Otto)
      \item Cerca de 2000 indústrias com alto potencial poluidor
    \end{itemize}
    \item Cubatão - Fatores desenvolvimento
      \begin{itemize}
        \item Logístico: Perto do principal mercado consumidor do país, próximo de ferrrovias e rotas existentes desde o Brasil-colônia, além do porto e oleoduto.
        \item Segurança: nuvens orográficas e localização entre morros dificultaria ataques aéreos (antes das fotos por satélite)
        \item Energia Barata. Queda d'água de carca de 700m para gerar energia à RMSP e baixada Santista
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%\begin{frame}

%   \frametitle{Cubatão - Desenvolvimento}
%   %Desde os tempos do Brasil-colônia, Cubatão era um ponto estratégico, por ser um ponto de passagem entre o porto e o planalto, e sempre foi um ponto importante para enviar matéria-prima à Metrópole e de lá receber mercadorias.  %Ferrovias e Rotas existentes permitem escoar o café, e no período de desenvolvimento industrial permitia fácil ao principal mercado consumidor do país (RMSP), além de facilitar exportações e recebimento de matérias-primas para a indústria.
%   Fatores que favoreceram o desenvolvimento de Cubatão:
%   \begin{itemize}
%     \item Logístico: Perto do principal mercado consumidor do país, próximo de ferrrovias e rotas existentes desde o Brasil-colônia, além do porto e oleoduto.
%     \item Segurança: nuvens orográficas e localização entre morros dificultaria ataques aéreos (antes das fotos por satélite)
%     \item Energia Barata. Queda d'água de carca de 700m para gerar energia à RMSP e baixada Santista
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\subsection{Poluição do Ar: Políticas implementadas}


\begin{frame}
  \frametitle{Redução do CO em São Paulo}
  \begin{figure}[p]
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensCOCongonhas}
      % \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Congonhas\label{fig:UltrapassagemCO-Congonhas}}
    \end{subfigure}
    \hspace{0.5cm}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesCOCongonhas}
      % \caption{Máximas de CO na Estação de Congonhas\label{fig:ConcCOCongonhas}}
    \end{subfigure}
    \caption{Série Temporal de medidas de CO na Estação de Congonhas}
    \label{fig:STCongonhas}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{PROCONVE - Fases}
  \centering
  %\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=purple!40!purple,title= Tabela]

%\end{tcolorbox}
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{../figuras/introducao/EmissoesPROCONVE}
%  \caption{Emissões em cada fase}
    \label{fg:PROCONVE}
  \end{figure}
  \begin{table}[p]
  %\centering
  \tiny{
    \begin{tabular}{cc}
      \hline
      Fase & Período      \\
      \hline
      L1   & 1988-1991 \\
      L2   & 1992-1996 \\
      L3   & 1997-2004 \\
      L4   & 2005-2008 \\
      L5   & 2009-2013 \\
      L6   & 2013      \\
      \hline
    \end{tabular}
  }
    \label{tab:PROCONVE}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resultados do PROCONVE em São Paulo}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6 \linewidth]{imagens/introducao/spRafaelNedderMeyer}
    \caption{\scriptsize{Horizonte típico em uma manhã de São Paulo (principalmente no inverno).\\ Créditos: Rafael Neddermeyer, 2012}}
    \label{fig:SPskyline}
  \end{figure}
  \scriptsize
  Smog fotoquímico: Uma das substâncias presentes ($NO_X$).Com luz e orgânicos voláteis é precursor do $O_3$
  %A melhora da combustão e outras medidas reduziu o CO, mas também significou uma melhora na queima de N que tornou difícil o controle de $NO_x$, precursor do $O_3$. RMSP continua a apresentar problemas com MP e $O_3$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resultados do PROCONVE em São Paulo}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensO3Ibirapuera}
      %\caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção\label{fig:UltrapassagemO3-Ibirapuera}}
    \end{subfigure}
    \hspace{0.5cm}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesO3Ibirapuera}
      %\caption{Máximas de $O_3$\label{fig:ConcO3Ibirapuera}}
    \end{subfigure}
    \caption{Série Temporal de medidas de $O_3$ na Estação de Ibirapuera}
  \label{fig:STIbirapuera}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cubatão -  Luta Ambiental}
  A geografia da cidade faz dela uma das piores escolhas para desenvolver um polo industrial.
  \begin{itemize}
    \scriptsize
    \item Serra do Mar e topografia acidentada dificulta dispersão de poluentes
      \pause 
    \item Instalação de indústrias levou a aterramento de mangues e poluição gera ataques à vegetação da Serra e desabamentos
      \pause
    \item Até 1000 toneladas de material particulado por dia eram emitidos na década de 1980
      \pause
    \item Final da Ditadura/Redemocratização: Luta de cientistas, trabalhadores e comunidade internacional contra a poluição em Cubatão pressiona governos e empresas poluidoras. Disputa de projetos
      \pause
    \item 1982: GEPA (Grupo de Estudos de Poluição do Ar) realizou medidas para investigar MP, quanto características e quantidade
    \item 1984: GEPA, CETESB e NEA (empresa estadunidense) fazem experimento conjunto.
    \item Este e outros trabalhos em anos seguintes marcam o início às ações de controle adotadas pelas indústrias
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Cubatão - Luta Ambiental}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=0.3\linewidth]{imagens/introducao/CHnumero1.png}
      \label{fg:CH}
      \caption{Ciência Hoje Nº1: Questão ambiental em Cubatão e a luta intra-sociedade civil dos trabalhadores em colaboração com cientistas e igreja progressista contra governo e empresas poluidoras são destacadas}
    \end{figure}
 \end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Cubatão: Luta Ambiental - Parte II: Políticas
    implementadas}
  \begin{itemize}
    \item Medidas iniciais: Aviso às empresas quando concentrações aumentavam muitos
    \item Empresas reduziam as emissões em função disto
    \item Umedecimento do chão para reduzir as ressuspensão de partículas
    \item Fábricas foram obrigadas a enviar à CETESB plano detalhado de redução de emisões utilizando as melhores tecnologias
    \item Simples atualização da tecnologia das fábricas provocou uma redução de mais de 90\% das emissões
    \item CETESB: cerca de 98\% das fontes de emissão estão controladas. Cidade é reconhecida como modelo de recuperação ambiental
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cubatão: Luta Ambiental - Parte III: Resultados}
  \begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=purple!40!purple,title= Cubatão Vila Parisi]
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imagens/introducao/PoluicaoVilaParisiTempoAgora}
      \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imagens/introducao/incendio-cubatao-instagram-cmteuan-rep.png}
      \label{fg:PoluicaoCubatao}
      \caption{Pôr-do-Sol típico em um dia de inverno no ``Vale da Vida'', ou Vila Parisi\\Créditos: Tempo Agora \url{http://www.tempoagora.com.br/bem-estar/qualidade-do-ar-fica-ruim-em-cubatao/} e\\ Incêndio na fábrica da Vale Fertilizantes (Janeiro de 2017)\\Crédito: @cmteuan/Instagram / Reprodução}
    \end{figure}
  \end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cubatão: Luta Ambiental - Parte IV: Outras Políticas
    implementadas}
  \begin{itemize}
  \item CIESP e classe patronal ganhou a disputa intra-sociedade civil com o projeto ``Vale da Vida''
    \pause
  \item Famílias removidas da Vila Parisi. ``Área industrial''. Apesar da redução das emissões, ainda há altas concentrações
    \pause
  \item Problemas sociais vinculados aos ambientais não resolvidos. Muitas famílias ainda vivem em favelas e Bairros Cota (endereço relacionado à altura em relação ao nível do mar)
    \pause
  \item Ameaça constante de acidentes.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cubatão: Luta Ambiental - Parte V: Outros Resultados}
  \begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=purple!40!purple,title= Cubatão Vila Parisi]
    \begin{figure}[H]
      \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesMP10AnualVParisi}
    %\caption{Máximas Concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão Centro - Média 24h\label{fig:stanualVParisi}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../../output/SeriesHistoricas/SerieTemporalMaximasMP10VParisi}
    %\caption{Máximas Concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão Vila Parisi - Média 24h\label{fig:stMaxConcVParisi}}
  \end{subfigure}
      \caption{Série Temporal de medidas de $MP_{10}$ em Cubatão - Estação Vila Parisi}
      \label{fg:SerieTemporalMP10VilaParisi}
    \end{figure}
  \end{tcolorbox}
\end{frame}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "apresentacao"
%%% End: 
